濕疹、類固醇反彈/上癮、紅皮症、戒斷類固醇/免疫抑制劑

前言

我自兩年前（2016年）逐漸患上嚴重濕疹，今年2018年頭終決心戒斷類固醇和免疫抑制劑，期間瀏覽過無數網頁網誌有關濕疹患者的心路歷情，亦見近來有很多人因濕疹而感到無助或出帖問有關治療方法，所以我希望透過此帖以不同篇幅記錄我過去兩年的病況，令仍在煩惱應否戒斷類固醇或免疫抑制劑的患者們了解整個過程和可能會發生的情況。

明白患者如我和你，在患病時感到非常無助，彷佛把整個Google有關濕疹和戒斷類固醇或免疫抑制劑的文章都嘴嚼一番，但仍擔心他們的情況與自身的不同，會希冀找到和自己類似病徵，從而在一直的猶豫間下定決心戒斷。所以內文會由我的背景病歷、患病前的正常生活、到患病後用過的種種治療著筆，願仍在尋求鼓勵與動力卻迷惘的同路人能以作參考，找到適合你的治療方式，並能脫離每天藥膏不離身、皮膚潰爛紅腫脫皮的生活。

我到今天已戒類固醇6個多月和免疫抑制劑5個月，並未完全康復，仍有紅和脫皮，但對比最嚴重時已大大改善。文章會隨相片詳述所有我用過的西醫、中醫、精神科等治療方法，藥物種類和護膚產品，但適合我的不代表適用於你，請閱後自行判斷。

最重要的是，類固醇並不是對所有人無效，我身邊亦有朋友同事因濕疹而外用和內用類固醇而康復。但此文作者，是外用類固醇和免疫抑制劑而令身體免疫機能更嚴重的情況。我了解你們的迷惘，如果你是多次用類固醇後皮膚轉好後卻週期性復發，而仍在考慮應否用更重藥去抑制免疫系統的患者，相信我這文章能給予你有意義的參考。

目錄

患病及用藥時間表
背景、病歷、病前生活及身體狀況篇
病因篇
病徵篇
生活影響篇
西醫治療及檢驗篇
中醫治療篇
心理及精神治療篇
皮膚護理及產品篇
另類治療（戒斷）篇
戒斷期間起居飲食篇
朋友及同事（濕疹過來人）篇
網上資源篇
愛情篇及結語

患病及用藥時間表

*患病期間間斷性內服或外用殺菌抗生素
*2017年停中醫及精神科藥物源於懷疑中 藥令肝發炎
*2018年戒免疫抑制劑源於免疫系統不能正常運作，嚴重細菌感染。

背景、病歷、病前生活及身體狀況篇

相信大部分濕疹患者先天都是敏感體質，像我小時候身體關節就有輕微濕疹、鼻敏感和哮喘，但長大後身體體質逐漸改變，加上運動，濕疹和哮喘已不復再，只淨鼻敏感。所以過上二十年我並未因任何皮膚問題而有些微影響生活。

我是90後，28歲，是一名小學教師，患上皮膚病前性格有行動力，熱愛旅行，即使在柬埔寨最嚴熱的四月踩單車、環境衛生非常惡劣的印度闖蕩整個月、冬天在四川西藏等寒冷乾燥的環境下旅遊、夏天在北歐從早到晚大汗淋漓地行山露營、或是與貓八年來每天同床共枕（我家小貓雲吞）、在身體上塗上Henna等染料作mehndi彩繪等等，我的皮膚都不會有丁點兒控訴。

可能同為濕疹患者的你會不解為甚麼從來無嚴重皮膚問題的自己會突然患上皮膚病，病重時甚至有怨天尤人的思緒。最打擊的是患病後所有以往正常的生活都被強制阻礙，不是自己不想維持，而是每寸肌膚的撕裂發炎令你 彷佛連呼吸都痛，尤其在停藥之後。

然而這就是發生在我們身上。

病因篇

我的濕疹是2016年尾開始的，懷疑誘發原因是：

天氣 - 起初在秋季頸部和手關節出現乾燥痕癢，我忽略了保濕的重要性，之後出現輕微脫皮和泛紅，家人給予我含類固醇的成藥令狀況時好時懷，但由於情況不嚴重，我也沒甚理會。

生活習慣 – 在病發前半年我剛開始兼讀碩士，為求方便每星期有幾天都以壽司或沙律作晚餐。而且病發前一年常常大魚大肉，和牛鵝肝生蠔海膽都是每月飯局不缺的食物。中醫歸究我的皮膚問題可能與過去高蛋白、濕毒、生冷有關。而且那一年我每天非常夜訓，運動亦比以往少，以上等等都可能是影響身體免疫系統的因由。

壓力 – 除了修讀碩士的壓力（雖然我不同意，因我一向讀書也沒任何壓力），教師的工作壓力（我也不同意，我慣以輕鬆態度看待工作），精神科醫生認為病發前幾個月我家中出現問題也是壓力來源，為誘發濕疹的病因之一。
但我肯定的是，自從我首次用藥反彈後，濕疹就成為我生活最大的壓力，而壓力、對此慢性病的驚恐和擔憂，就如西西弗斯週而復始地堆石上山的循環一樣，令心理和身理都不勝負荷。

類固醇和免疫抑制劑 – 正如我上述所說，我的濕疹起初只是輕微泛紅，但自從用類固醇後，每次停藥之後都比之前更嚴重，藥量亦比之前更重更毒。而醫生亦從外用類固醇、protopic 0.03%加到0.1% 、最後加重到內服器官移植病人服用的免疫抑制劑。但皮膚都只是每況愈下。我嘗試用圖表指出我皮膚自服用上述藥物後和間竭停藥時的情況。

總括來說，誘發濕疹並沒有確切成因，我亦做了敏感源測試，但皮膚專科醫生都指出好大可能是false positive（我會在西醫篇詳述），但令濕疹惡化的相信是類固醇和免疫抑制劑的副作用。

病徵篇

我的病徵都離不開類固醇反彈的普遍症狀，全部集中在我額頭、頸、臉角、—對小腿和手關節（停藥後擴散到未塗過類固醇的腳掌背、手前臂和手掌背），用藥時皮膚如雞蛋般滑溜，而每次停藥時的症狀包括：

乾燥並大量脫皮– 每天脫皮超過半碗至一碗量（我沒有確實量度過，但信我，真的有這麼誇張），每天要清潔先掃後吸塵，所到之處都是死皮。

泛紅 – 可以用bright red 來形容，是像蕃茄一樣的紅色。

出水 – 我通常在抓後或是細菌感染後會出水。

痕癢失眠 – 類固醇反彈導致的濕疹，那種痕癢不是一般的癢，是從骨子裡癢出來，往往要抓到流血痛楚才能稍為止癢。由於入夜後身體釋出較多組織胺，以及沒有日間的工作佔據心神，所以晚上突特別嚴重。情緒差如煩躁憤怒令身體充血，亦會更痕癢。

撕裂出血 – 每天皮膚都是裂開而出血。

細菌感染 – 當開始內服免疫抑制劑約一個月，身體開始出現嚴重細菌感染，會出膿、發燒、手腳冰冷。

我沒有像戒斷類固醇的患者每天拍照紀錄，說實話過去一年多我連看見自己也不願意，但還是有幾張曾傳給女朋友的照片：相片如下

停藥時全身發紅

停藥時手掌背開始乾燥裂開（之前未有塗類固醇的地方）

用藥時臉角仍會乾燥流血

停藥時全條頸是深紅色的

停藥時雙腿開始嚴重脫皮裂開流血

內服免疫抑制劑導致細菌感染

上述照片並不是最嚴重的時候，因為沒有拍下的關系，我在Google找了停藥後近似我最嚴重時的照片（腳,頸,手,慎入）：

好慘 支持

我近呢一兩年都開始係咁
好煩

生活影響篇

運動 - 由於皮膚處於如此嚴重的狀況，生活上大多的活動也都不能正常進行，包括出汗的運動，游水等刺激皮膚的活動全都禁止，但我仍然有跑步，希望增加新陳代謝（雖然非常辛苦），但細菌感染時我都停止郁動而在家休息。

工作 - 較難集中精神，也試過在教書中途痕到在學生面前抓到流血。但除非太嚴重，我都不會請假，始終教學進度還是要跟上。只是戒斷期間的痕癢失眠令我差不多每天都遲到，但幸好校方管理層體諒。

學業 - 我也不太有動力上堂，新界工作到港島上學再回新界家中實在太吃力，所以我大部分都是走堂居多。然而我修讀的碩士需要實習，而實習要定期見supervisor交代我的進度，所以還是要在克服皮膚的痛楚中度過。

社交 – 在戒斷類固醇前一個月皮膚開始嚴重，到戒斷類固醇至今，除了偶有一兩次在工作所在的同事飯局外，我已經七個月沒有見任何朋友參加任何聚會。（終於在寫這段文章前一天見了我的好友收了她的喜帖）

旅遊 – 我在上年暑假去了巴爾幹半島（當時仍有用類固醇），目的是希望離開香港濕疹會自然而癒，但我太天真了，預期一個月的行程縮短到兩星期，皮膚嚴重到我要即時買機票從黑山回港。而上年聖誕也與女友去了雲南（當時仍有用類固醇），冬天高海拔的乾燥氣候令我皮膚更不適，所以之後的新年復活節現在這個暑假，也是留港休息。我也不建議戒斷類固醇的患者以離開香港為緩和皮膚的方法，始終我們的情況已不是一般的濕疹，氣候未必是影響皮膚的主要因素。

西醫治療及檢驗篇

我看過三個皮膚科，第一個是2016年12月病發初期在油麻地的陸醫生，他是第一位配外用類固醇給我，非常沒有醫德的醫生，整個過程少於五分鐘，沒有解釋類固醇的用法，只是說一句『起濕疹就查類固醇，一起就查，濕疹無得醫』。所以我就斷斷續續用了外用類固醇大慨兩個月。情況由輕微轉中度。

第二個是在病發初期2017年2月因晚上太過痕癢而到法國醫院的門診，醫生處方了外用protopic 0.03% ，我用了大慨一個多月，起初有效，但一停藥就返發，漸趨嚴重。

同時間我去了做敏感測試，驗到我的免疫球蛋白E類(IgE) 飆升過近2000 IU/ml（成人正常水平為少於87 IU/ml）。且指出我對貓狗和蝦蟹敏感，但過去一直有養貓近十年，日常飲食攝取蝦蟹都不曾出現任何敏感。

而在2017年3月我看了最後一位位於油麻地的皮膚科許醫生，他指出濕疹人仕做敏感測試的用處不大，因患者身體免疫系統過度刺激，即使身體在濕疹前從來無類似敏感徵狀，仍很大機會驗測到對不同物質敏感，出現false positive 情況（a test result which wrongly indicates that a particular condition or attribute is present），即身體並不是因驗測所指的敏感而患濕疹，敏感指數升高可能源於濕疹導致的免疫系統過度overactivate所致。當然，如果你是因敏感而起的濕疹，敏感測試的確有助你遠離敏感源。

許醫生指出protopic 0.03%的藥力不夠，該藥是兒童用居多。而我對類固醇反應太敏感，不建議我用類固醇，怕會有反彈，所以開了protopic 0.1%，用了兩個月，起初都是有效的，但到6月時情況再次漸變為嚴重。

迫於無奈再用外用類固醇嘗試把濕疹先抑制，好轉後再逐漸減藥。我用的是Elomet，屬等級四，中高強度類固醇。（強度見下表）

許醫生是位很有醫德的醫生，每次就診時間都差不多三十到四十五分鐘（對患者有很大安慰作用），總之你有任何問題他都會詳細解釋。他指出類固醇要無間斷塗一至兩星期，千萬別塗幾天見有好轉就自己停藥，因為身體突然失去一定劑量的類固醇量，會令血管再度擴張引起反彈。而停藥之後要用替代藥如protopic繼續壓抑濕疹待好轉再減量，例如一天兩次減至一天一次。（有西醫建議溝潤膚霜從而減類固醇量，兩種方法我都試過）。

我就這樣維持了大半年，直到今年年頭類固醇和protopic都不再有效，而許醫生堅決不配口服類固醇給我，因為我每次用類固醇都會即時好轉，但有類固醇反彈的跡象。所以驗身確定身體系統正常後，就嘗試內服免疫抑制劑 Ciclosporin，此藥為器官移植病人用的藥，主要是把身體免疫系統壓抑，皮膚科會用於醫治一些不適用類固醇的濕疹患者。我由每天100mg逐漸加重到200mg，皮膚情況時好時壞，身體溫度調節不穩，會常感到很冷很累，終於在2018年3月我出現嚴重細菌感染，今我決心戒斷所有免疫抑制劑和類固醇。

（Ciclosporin藥費為每兩至三星期2000大元）

*在服用Ciclosporin時曾配方殺真菌的沖涼液，因懷疑我的濕疹可能是像脂溢性皮膚炎的真菌導致，但用後發現無任何幫助。

*除了上述有關免疫系統的藥物，我還有大量止痕敏感藥，和外用及內用抗生素。但止痕藥的功效在戒斷期間並沒甚麼幫助，還是會癢到抓損和失眠。而因服用Ciclosporin導致細菌感染時，驗測發現我已對某些抗生素有抗藥性。

*許醫生認同我對類固醇反彈的想法，所以即使我在很嚴重且情緒很低落時要求處方口服類固醇，他都不願意，因見我外用的反應已經如此嚴重，內服而導致的反彈會更可怕。但始終他的醫治概念建基於西方醫學，他認為protopic或口服免疫抑制劑的反彈不明顯，是替代類固醇的唯一治療方式。而當我用了近一年的protopic，到之後口服Ciclosporin，我感到它們都如類固醇一樣擾亂了我身體的免疫系統，不但沒有實制治療功效，更令病情惡化。所以最後我跟他說想戒斷所有有關免疫系統的藥物時，他都沒有明確反對，只是提醒我會非常辛苦。

無你咁嚴重，但之前都要每日查類固醇同埋食治敏速

依家試緊死海鹽，幾日先查一次類固醇
希望可以減晒佢

［死海鹽］濕疹輕鬆斷尾

中醫治療篇

我斷斷績續看過很多個中醫，有家人介紹的坊間老中醫，港大中醫學院，浸大中醫學院等。他們處方的中藥成份都大同少異。但我建議各大院校的註冊中醫，始終他們比較科學。（我家人介紹的坊間八十多歲的老中醫竟然處方醫治皮膚癬的成藥給我）

治療濕疹最常用的藥物舉例如下：濕熱證的常用中藥包括苦參、甘草、生地、黃柏、白鮮皮、茯苓、當歸、蒼朮、黃芩、白朮；脾虛濕蘊證的常用中藥有茯苓、川芎、白朮、薏苡仁、蒼朮、黃芩；至於血虛風燥證的常用中藥有川芎、當歸、生地黃、苦參、白鮮皮、地膚子。

我亦試過用中醫處方的中藥或薄荷葉洗身，但作用不大。

然而我在2017年8月停止所有中藥，因為身體驗查時發現我的肝酵素超標三倍。最後我用了半年不接觸任何中藥才令肝酵素回復正常水平。直到今年年中我開始戒斷類固醇和免疫抑制劑時，我才再開始服食中藥一段時間。

最重要的是，中藥並沒有任何緩和我因類固醇上癮的濕疹病情。但我相信可中醫是有效的，只是我的體質不太適合。所以如果你想以中醫醫治類固醇上癮，請好好留意自己身體的徵狀，或在服用長時間中藥後定期做身體驗查。

心理及精神治療篇

因為濕疹令我的情緒日漸轉差，而我本身碩士修讀Counselling，所以了解到自身自控能力和情緒的問題，我也主動尋求專業協助。
（徵狀包括：非常焦慮，擔心皮膚病不能治療，失眠，尿頻，不自控抓損皮膚和搣皮；抑鬱，情緒起伏，傷心，抗拒社交，影響與伴侶相處關系。）

我嘗試過不同治療方法：

港大臨床心理學家 – 主要原因是我讀港大所以免任何費用（外邊近千元一次），治療方式都是教我用冥想meditation，令思緒靜下來聆聽身體的訊息，希望患者學習與痕癢和痛症共處。我知道美國很普及以此方法作痛症治療。但對我不管用，可能我大好動關系，而且是他媽的痕呀，很難令自己靜下來。

認知行為治療 – 在修讀Counselling時了解到Cognitive Behavior Therapy for Atopic Dermatitis，是透過改變思想從而改變行為和情緒。但對我來說很吃力，因為都是這句，是他媽的痕呀。
詳細可瀏覽以下論文研究。

尖沙咀精神科方醫生 – 因上述治療都不太有成效，所以我直接轉介去精神科，方醫生先處方抗焦慮藥，然後處方抗抑鬱藥，希望透過藥物令我情緒穩定一點，而且抗抑鬱藥有助緩和搣皮和抓癢等強迫症行為。方醫生非常有同理心和健談，會和我一同查看DSM-5詳細解釋我的徵狀和預期精神科在濕疹上的幫助。而且他見我情況嚴重每次診金都收我半價（很感動）。

現職小學的counsellor – 我自己的master of counselling在現職小學裡實習，我見client都需要自己有穩定的情緒狀態。所以我會定期約見學校另一位counsellor，很感謝他亦會主動了解我病況，鼓勵我努力克服病情。尤其過去半年在戒斷類固醇時，始終有專業人仕聆聽和理解，對緩和自身情緒好有幫助。

我建議同類患者若發現自己的情緒因病出現問題，請不要抗拒，積極尋求專業人仕協助。

中藥食到個肝都壞埋

皮膚護理及產品篇

在戒斷類固醇和免疫抑制劑時，皮膚會嚴重乾燥脫皮，即使我現在已戒多月，皮膚仍會泛紅脫皮，所以保濕就非常重要。但別誤會保濕會幫你治療，它只是令你感覺好一點，不會太乾而已。亦請明白不論你塗多少保濕或潤膚霜，類固醇反彈的皮膚都會在半個小時至一個小時內再度乾燥龜裂，所以我在最嚴重時差不多每15分鐘就塗一次。

關於保濕、潤膚產品，因為在戒斷過程中我用過實在太多，我簡單分為三類：不建議使用的產品；可以使用的產品；現在我使用及建議的產品。我會簡單介紹它們的利與弊，詳細購買地點大部份都在各大藥房有售請自行查詢（一些特別產品除外）。

不建議使用的產品：

上述產品共同有一此很大的問題，即使是皮膚科醫生推介的Cetaphil restoraderm 或Physiogel，都是非天然且含化學物，（網上有人指出用類似產品會上癮，我認為未必真確，但類似產品皮膚用後並沒有很大緩和是真的）。當戒斷類固醇時，皮膚會異常龜裂，上述產品接觸到皮膚會非常非常刺痛，尤如被火燒一樣，所以我建議在皮膚癒合後使用，而應避免在反彈期使用。

可以使用的產品：

我在戒斷期間最嚴重時用過上述產品，他們不是特別好或優質，純粹因為一個原因，就是用後沒有刺痛火燒的感覺，令皮膚不會受太大刺激。
*下排右三的drMinerals是我班的韓國學生家長從韓國帶給我的，說在韓國是很有效醫治濕疹，但我認為沒太大分別，之後我發現在hktvmall有售，在興趣可以買來試試。
*上排中間的THANN是天然椰子油膏，相對上舒服，我記得在葵芳新都會有售。

現在我使用及建議的產品

我逐漸發現戒斷類固醇的皮膚乾燥是由於身體缺乏釋出油份，所以我開始轉用上排左一的egyptian magic cream，它是steroids withdrawal Dr Rapport 在YouTube的片段中提及建議病人用的平靚正潤膚霜，因為類固醇反彈的皮膚發炎並無任何治療方法，潤膚都只是稍為緩和。而egyptian magic cream是天然橄欖油蜜糖成份，相對溫和。
但夏天用egyptian magic cream實在太油，所以轉天氣後我轉用了下排的carun （之前連登有介紹過）和家人買給我的canvas，他們都是天然大麻子油，相對上沒那麼油。（溫馨提示：它們都很貴。且請留意自己的膚質而使用，如果油性膚質會生暗瘡的人仕這類產品可能未必適合你）。
而洗澡我過去半年全用凍水，因為溫熱水會帶走油份促使痕癢，而我已長期用上排中間的亞麻油作淋浴露，令身體在戒斷時膚質不至於太乾。
另外如果在很痕癢的時候，我會塗寶膚靈樟腦乳膏(上排右三)止癢，頗有效。

另類治療（戒斷）篇

今年三月決心戒斷所有免疫系統藥物，我的治療方式很簡單，就如網上大部份的類固醇上癮患者，只有純粹的cold turkey (the abrupt and complete cessation of taking a drug to which one is addicted.) 。身體會不停發炎泛紅潰爛乾燥脫皮，過程非常辛苦，影響生活的每一部份。每朝起床、每日洗澡、出街出汗、扭動關節等等都是一種酷刑。試幻想身體有過千條裂痕流血，在郁動或洗澡時的痛楚都會令我痛得手震和反胃，曾想過要醫生處方口服類固醇，或塗上外用類固醇，因為只要一用藥，所以徵狀痛楚都會在三日內消失。然而我知道這只會令自己墮進萬劫不復的狀況，所以只有堅持。

關於戒斷類固醇原理可看Dr Rapport 的YouTube片段：

而我為了令皮膚癒合得更快，我從三月起開始用死海鹽沖身。我試過浸浴，但用鹽量太多太浪費，所以我之後轉用一個大盆，加三大湯匙死海鹽混合清水來抹身。那種痛楚只有用意志來克服，所以我以往十五分鐘的洗澡時間現在要用差不多一小時，因為開水的動力是要累積的，我會站在浴缸外直到我能鼓起勇氣開水。

網上有人指用死海鹽令皮膚更刺激，我也同意，但無疑我的傷口確是癒合得比之前快，所以我建議患者可以用小量鹽作嘗試，逐漸加量。當然，如果你認為這治療方法不適合自己，或是不能克服那種痛楚，就尋求其他方法吧。

戒左中醫，同improve左個mental 對個病情有好轉
呢個年代仲有人吹中醫幾掂

好心up
希望你宜家已經康復

戒斷期間起居飲食篇

正如我之前提及，過去七個月我斷了所有社交，生活除了見女友（主要留在家中），就只有工作、上學和做運動。
運動只會去跑步，而且一跑完即使回家洗澡，因為出汗皮膚太刺激。我亦會在家中做引體上升。

而四月在最嚴重時，也的確飄過辭職在家的想法，直到我跟我班學生對話後我就打消了這個念頭
Me : I may not be your class teacher next year because of my skin problem.
Student: Then what will you do?
Me: I will quit my job, stay at home and take a long break.
Student: How do you know you will recover after you quit your job? Hows about you quit your job and stay at home but not recover?

這位我班的小魔怪道出了我的concern，辭職在家休養對我來說未必是最可取的方法，一是失去了收入，二是時間太多令我由朝到晚都聚焦在皮膚上，三是若然我不用工作不用讀書完全無壓力的情況下但我的皮膚都不康複，會令我更絕望。所以準備戒斷類固醇的你在職場上或學業上在決定去留時，請仔細考慮適合自己的安排。

在戒斷期間我的飲食都轉為清淡，患濕疹前我所有食物都能吃，無任何敏感的問題。但自從皮膚出問題後，過去一年多我戒了（牛羊蝦蟹鴨鵝芒果壽司糯米）等生冷辛辣煎炸刺激性的食物，以蕃薯、菜、魚、雞豬為主食。飲食相對清淡。而近來因有好轉逐漸吃回刺身壽司等食物（下星期去Omakeses好期待呀！）

有關清潔，每天都勞煩父母幫我掃皮屑吸塵和換床單，因為嚴重時脫皮太嚴重，如果我放假在家會每幾小時就自己清潔一次。

朋友及同事（濕疹過來人）篇

縱使七個月無跟朋友聯絡，但身邊朋友或同事都對我有很大支持。
亦從他們的關懷中發現很多人都曾有突然起濕疹的情況，雖然他們的病況與我有分別，但都是有用的參考：

親戚 – 我表姐高中到大學有濕疹，用類固醇用到高強度，到之後停藥反彈到極嚴重，最後戒藥幾年加飲食清淡戒斷類固醇。

同事1 – 幾年前因工作壓力起濕疹半年，會泛紅脫皮，試過睇浸大中醫，因食中藥致肝發炎所以停中醫（也是她提醒我食中藥要驗身），用外用類固醇及口服類固醇幾個月，最後無反彈並康複。

同事2 – 幾年前突然起濕疹半年，紅和痕癢，用中藥、類固醇等都無效，最後發現因有床蚤導致敏感，搬屋後離開敏感源不治而癒。

朋友 – 幾年前因轉換工作環境起濕疹大半年，用保濕及外用類固醇半年康複，無反彈。

聽了很多朋友和同事的經歷，有人建議我直接內服類固醇，又有人建議我戒斷類固醇並遠離敏感源，最後我了解自己身體的狀況，不想再像之前每天都定時塗藥膏或食藥傷身，認為戒斷類固醇方為上策。
但若然你的濕疹在外用類固醇後真的能抑制並無反彈跡象，類固醇可能適合你。但如你像我多次用類固醇或免疫抑制劑而情況起伏，可能你已對類似的藥物上癮，請強烈考慮戒斷以免情況繼續惡化。

網上資源篇

過去兩年我差不多瀏覽了Google所有有關濕疹、異位性皮膚炎、類固醇反彈或上癮、戒斷類固醇或免疫抑制劑等等的文章。有一些網頁的確為我帶來幫助，有興趣可以去了解一下。

sorry miss左你話未康復
希望你好快好返

愛情篇及結語

最後，除了家人無私的支持和照顧，我認為能夠讓我有勇氣戒斷類固醇和免疫抑制劑的動力來自於我的另一伴。這位比我年輕七年的女孩，在本應被疼愛並快樂的初戀裡要承受我這個負擔，在過去兩年來承擔起我因皮膚病的負能量，真的感謝她一直以來的支持。記得皮膚嚴重時每朝早上床上都是大量死皮，但她仍然安然躺在我身旁，她說她不感厭惡，然後在我上班後會起床幫我清潔拖地吸塵。每星期都是與我逛一逛超市，就留在家中養病休養的沈悶生活。除了愛，我想不到能如此包容和支持我的原因。

所以如果你身邊的另一伴即將或已經在戒斷類固醇，請給予他們鼓勵與支持，你的愛絕對是最有效的療法。

至於我現在的情況，我並未完全康複，仍會紅和輕微脫皮，有時候會輕微細菌感染，但用殺菌藥膏後通常都能自癒。在沒用任何類固醇和免疫抑制劑的情況下皮膚沒有以往那樣乾裂和紅腫，每天只循例吃一粒止痕藥，能安眠，逐漸能維持社交。精神科藥物亦在六月尾開始減藥到今天已停藥，情緒仍然安穩。

願我們能逐漸康複，共挽之。

*我沒有用討論區留言出帖的習慣，今次純粹希望有需要人仕可以從我的經歷裡得益。如果你有任何問題可以在這裡留言，我會盡量解答。亦可直接寄電郵給我。
電郵：disharmonious@hotmail.com.hk

好文，必推！！

巴打好有心機
希望推到更多有需要既人見到！

樓主努力

可唔可以仔細D講下你點用steroid
例如幾小時一次，會唔會沖涼之後唔用等等

枝持樓主，好有心機

我都係睇咗lee個post後用死海鹽，你幾日查類固醇又停，身體好難適應，有無問過皮膚專科意見？

謝謝！

根據我個皮膚科醫生建議，一日兩次，早晚，薄查，皮膚太乾的話會先查潤膚霜再查類固醇，如果唔係會查得唔均勻。

多謝。你個名好有趣。

我都希望有需要既人會見到。我前排見到有個男仔喺連登問有關佢女朋友猶豫戒唔戒類固醇既情況，希望佢會睇到我個post，比到個方向佢地。

樓主好犀利，超有心機咁寫咁多野

我3歲開始有濕疹，搽咗30年類固醇。無食過免疫抑制濟，主要都喺搽類固醇同消炎藥，有時食類固醇，因為有哮喘，之前有段時間皮膚完全控制唔到

皮膚好似你咁，如雪片咁甩，紅曬，爛曬，不停出水，又痛又痕。身體超差，一日內可以要睇皮膚科，骨科，婦科。

嗰時我忍唔到喊，喺屋企喊，喺公司又偷偷地自己飲泣，如果睇精神科，我估我都有抑鬱

之後好似你咁停曬d 藥，睇中醫。拔罐針灸放血咩都做，燒咗好多錢先好返d...過多一段時間開始做運動，慢慢控制到

我無你咁叻記錄曬所有野，但喺我想講，濕疹仲喺可以控制到的

ps..如果怕做運動d 汗醃住，可以著compression tight 幫你散汗，條頸圍條巾索汗，做完立即沖涼，會無咁辛苦架

我都係濕疹人
本來冇乜點發
經歷過失戀後更加大爆發
已經一年了 我冇再睇e生
只係食維他命同不停搽lotion
現時仲未控制到濕疹
見左心理醫生
係情緒導致濕疹爆發
而家去一去街都已經好攰
我完全明白你既感受

btw 揾到真愛要好好珍惜 祝幸福

連續用一至兩星期，但通常我好嚴重時，一用類固醇，第三日皮膚就會脫左層皮，然後皮光肉滑好似咩事都無咁，完全康複咁樣。只係過一排就會反彈，大約兩至三星期。

我明白。你都好叻，可以有勇氣停藥，三十年既類固醇要戒甩去，果時一定好辛苦。

濕疹po都睇過好多， 文筆咁好又清楚真係第一次見

你既症狀係點？有無用過類固醇或抑制免疫力既藥？

謝謝，我當Master論文咁寫。

高中開始有濕疹
都好多年
有時旅行都會偷偷食下牛
但鵝鴨真係咁耐而黎都冇再食過

食左一年抗排斥藥
都叫有少少用嘅

同樓主同自己講聲加油

加油！抗排斥藥姐係咩東東？醫免疫系統？醫皮膚？

咁係咪寧願冇用過藥仲好？

謝謝。我都希望，想生活從回正軌。

絕對係，我相信無用過抑制免疫系統既藥，我唔會有咁嚴重既皮膚問題。

咁類固醇係咪都係一開始就唔用好過？

而且無效

完全明白 我都係今年開始大爆發
日日都痕到想死
死海鹽用過都無效

好有心機
啱啱開始食免疫抑制劑
希望食得好
試過好多方法，都醫唔好
近排係極嚴重，訓唔到，唔想出街，出汗會痛到全身震晒，最後頂唔順揸protopic頂住先，再睇醫生拎免疫抑制劑，否則我100%會自殺

希望樓主可以好返，我同樓主情況幾相似，不過我係完全唔用類固醇的，而且protopic之類十分有效
比樓主情況好d

而死海鹽我暫時唔用，太多傷口
試過嚴重時用鹽，果10分鐘痛係我人生最痛既一次

btw加油

醫好一滴吹大到一公升，我都俾你過
一滴都冇呢

巴打整理得好好，我3年前開始戒，亦都開左幾個post.戒左年半果時最好，而家完全乜都無用，但keep住濕完水會乾痕甩皮，但已經相對小r損同好左好多。近依年唔知點解keep住大脾內側流汗甩皮。

分享下我點浸
我會開咗啲鹽水，浸濕晒一件長袖衫同埋長褲
成件着住佢，坐喺廁所或者浴缸15分鐘

我同大嶼山兄觀點唔同，我自己為左改善體質，停用抗組織胺藥同類固醇以及停食所有海鮮同加工醃製食品（芝士除外），中間呢段時間我每星期去中大診所復診，一直睇住自己皮膚由龜裂慢慢退皮，最後只留下色斑

我的中醫師主要在幫我固本，我認為對醫治功不可沒。

tldr: 宜家好左

奉勸所有人仔細睇清所有日常使用產品有冇含有 sls

，sls會直接傷害皮下組織，令其增厚

#特別注意：
a cream - 公立醫療好鍾意叫濕疹人搽 ge 護膚膏

呢隻野用石蠟加sls 直接做出黎。沖涼液都有，不過你起碼會過水，用A cream 冇人叫你過水，影響可想而知

我覺得要睇情況，有d人濕疹起因係急性敏感，好似我同事咁用化妝品敏感導致濕疹，之後用類固醇禁低個免疫系統，食抗敏藥然後就無返發咁康復。

但好似我咁既情況，起濕疹原因根本不明，搵唔到敏感源甚至係純粹免疫系統出錯。類固醇或免疫抑制藥物只會令身體更差。

當然純粹過來人意見，我會覺得如果試用過類固醇但又會返發，咁姐係根本無康復過，我會建議停藥。

你症狀係點？有無用過類固醇？

其實起初我對protopic都有效，但維持左一陣子而已。先要加重藥去免疫抑制劑。
其實證明protopic都會反彈，我覺得protopic都係令我免疫系統亂哂既一個主因。

你真係確定protopic對你有效？若然有效又點需要加重藥到免疫抑制劑？會唔會係你都同我一樣上在癮（唔係嚇你，希望你認真諗下）

你分享下你用過咩藥同幾耐？

之前都試過濕疹發作 因為壓力大
但遇到有醫德醫生 唔開類固醇比我
教我飲食習慣 沖涼
暫時都無發作 仍然keep 住凍水沖涼
努力啊你

會唔會好易冷親

搵岩適合自己既中醫都唔係一件易事。

恭喜你好返好多，保持住呀唔好彈返轉頭。

加油 你個醫生好好

lm

沖凍水涼中醫認為會生風，可以的話最後放定水，調至大約體感溫度咯

最好

但我之前個中醫就建議凍水涼可以幫發滾既濕疹身體降溫。中醫有太多說法。

呢樣野好多狀態嘎😅 醫師會清楚d

我經歷過 紅腫， 變黑， 有冇瘡，有冇水， 好多狀態下

變黑就怕生風，因為已經形成淤血，然後唔知點會變差

都係protopic.類固醇果D.最長用過內地有隻叫適甘可.
我最嚴重時應該勁過你.因為我用左差唔多8年以上藥

詳細可以睇下我之前POST:

巴打 好勁 整合得好好
我都戒左類固醇 同protopic 接近半年(期間靠戒口 食中藥 加supplement)情況都慢慢回復中 但有時啲家庭問題搞到個人好depress

樓主有冇聽過話者試過脫敏療程

唷！我睇過你既POST喇之前。你覺得你而家好左幾多成？

希望你既康復進度會愈來愈好。

睇完都唔係好明
小弟只係剩返手臂一處濕疹
手上都仲有 類固醇藥膏
假如我唔查，我只係在手臂位做保濕
會否不藥而愈

情緒問題一定要搵人傾，朋友又好輔導員又好。情緒釋放都係一種治療。

可不可以留TG,介紹個許醫生比我睇下濕疹？我眼皮都有

你用類固醇幾耐？用藥好轉但停藥有無反發？

我深信身體有自癒能力，所以如果唔係急性敏感導致濕疹，點解唔比d時間佢康復呢。

我無用tg，

這裡。

5.6成啦，其實上年年中最好，跟住入冬開始衰反，後來睇中醫又好左小小，依排停左乜都無做，又無戒口，cream都小搽。

覺皮膚其實厚反小小無咁易損，但有d位會粉粉地色會痕，會r到d老泥咁，同會發熱。感覺似長期輕微發炎，日日沖完涼keep住r甩d皮，then就唔太痕，日日如是。唔知係無油份定輕微發炎而甩皮。

有時同fd傾都未必解決到 唔想比麻煩人
有冇啲輔導中心suggest

不如你試下查天然既油，我POST介紹果d，carun 又好magic cream又好，聽你情況好左好多，唔好比佢差返呀！

好 唔該 巴打

我又無介紹，我d同學仔都實習完哂，唔再接case。你可以試下網上搵下d輔導中心。

我濕疹都睇過許醫生, 佢開類固醇,physiogel, BB用沖涼液同埋抗敏感藥比我

但我情況一開頭得兩小圈仔有嚴重濕疹, 會出水/黃水

用左3日類固醇係個個位壓住左病情,

但慢慢大比外側既皮帶位都慢慢出粒粒

用carun可以張兩邊腰同右邊大比外側壓住,

但左邊大比位壓唔到,愈出愈勁.最後都要用類固醇, 不過我用得好少唔會多,同埋只用3日見好就收.

依家食緊中藥調理, 希望有用.

你係急性？做咩無端端有濕疹？如果搵到敏感源可能幫助大d。

樟腦x膚有類固x

巴打，如果我之前有急性濕疹，揾西醫食左半年口服類固醇同抗組織胺，之後情況好返好多。到近來啲手指又開始腫脹同流膿，我宜搽著類固醇藥膏頂著先，如果唔係傷口好難靠自己合埋，但好返後唔搽情況又會慢慢重演…
點算好？
btw 維持心理健康真係同濕疹長期抗戰中，好重要嘅原素

得個2年就係度扮專家
大把十幾廿年患者都未出聲啦

what doesn't kill you make you stronger..

加油巴打。

有無巴絲用過Elidel ? 效果好唔好？

師兄 我又係呢種喎
人人見到我都驚

共勉之

Ching想問下敏感一起個時食呢隻野有冇問題？
問過人好似話有小小類固醇 短期食

各位同路人 共勉之

巴打我想問下你係咪一開頭由頸 關節位先去到全身？ 因為我依家頸同關節位都有 好擔心遲啲成身都係

冇約朋友出去已經有3年 。
好辛苦個心，尤其碌社交網絡嘅時候 。

我口服類固醇戒咗8個月有多，外服約5個月
但有keep住食抑制劑75mg 。

四月份開始接觸死海鹽，近月情況受控，剩差雙腳。死海鹽真係好拿

雖然上半身情況受控外表像普通人，但已經出街唔敢同陌生人有眼神接觸或靠近。我覺得自己會喺咁甩皮整污糟人地地方。

我今年十二月二十歲喇，細我年半嘅妹妹已經可以有能力獨立，可以返工草到錢去旅行以我就只可以匿埋屋企喺到R喺到痕。

我真喺唔知道呢幾個月好返少少喺咪假象。

早幾年我都好喜愛運動，一星期練足4日波，放學冇波練都去運動場練氣。點解

希望樓主早日康復！唔再復發！

我自己之前隻手有個傷口唔埋口，有個醫生開類固醇藥膏我搽，結果引發汗疱疹！ 手掌腳掌皮下出晒水泡，好痕好核突... 換咗另一個醫生，開頭都要我試類固醇藥膏先，結果皮膚即紅。不過好彩我對類固醇反應大，好快要轉藥，所以好似冇上癮！之後試食 retinoic acid，好有效！可惜副作用變大，食咗一排狂流鼻血，日日都流幾次，醫生要我即刻停藥...最後叫做醫好我嘅係protopic，好快見效！之後醫生叫我減劑量，之後停埋藥，過咗一年幾都未有大復發。係每次我唔夠瞓之後，可能會出一兩粒疹，但咩都唔理過兩日自己會退。雖然醫生話斷唔到尾，但我當自己好返！
樓主加油啊！

我本身有8年濕疹(winter先出),主要係皮膚太干引起,

但唔嚴重, 自己介口用下保濕cream都可以控制到,

但今年年頭因為我有個嚴重男人病搞到要食抗生素同燒炎藥4個月,

個病好番9成後既一個月後我因為轉左工作環境(戶外office)

我估天氣太熱D汗up住左搞到褲既皮帶位同腰2邊出濕疹,

點解出汁都出濕疹?

許醫生話有機會我之前食藥搞到肝負荷太大,同埋食4個月抗生素搞到腸道菌不平行,

另到身體排唔到毒,

我深信濕疹係身體系統問題多過單純皮膚問題

carun隻專用係濕疹既沖涼野唔岩我用,愈用愈差,

但佢用係我腰位置又會有用,所以真係好奇怪,可能人人對產品反應都唔同

我依家食緊中藥希望可以慢慢改善,

同埋巴打你有冇食supplement?聽講長期食可以慢慢改善

同埋巴打我好似3月頭係許醫生間診所見過你當時我係你格離

未好番都有keep住用
但我好怪
有d位好番可以唔會再發
但唔知係唔係冬天乾燥問題
冬天多數會轉位發
夏天反而少好多濕疹
我明白你呀，查完保濕可以15分鐘內變乾番
呢個病真係痴線

盡量其實而家係等佢自然康復，因為我覺濕度成80 90度，邊有可能乾到甩皮。其實我自己而家個感覺比較似係慢性輕微發炎，跟住日日好反同發炎無限loop. 我次次濕完水r甩d皮就唔痕，但佢又無r損的。

咁就解釋到之前類彈點解搽cream 10mins都無就開始乾到甩皮。我覺其實似發炎結焦果款甩，而未必係真係乾燥到咁

如果一停藥又發返其實已經上左癮 除左戒左佢都冇乜方法 不過你食左半年類固醇 有可能會反彈得勁

有用過呀 之前咪有單新聞講筲箕灣有個中e用禁藥俾人拉左既 我就係用左佢d藥 好番左架其實 情緒加壓力就爆哂出黎 睇左2,3次李祖琪e生 又係俾類固醇我 搽完好番兩三日 又起過 仲嚴重過之前我就知道係類固醇反彈 之後就冇再睇過醫生淨係去咗驗血知道自己對小麥雞蛋牛奶敏感 乖乖哋戒口就好好多 但一夜瞓就會發

正 高汁post
加油巴打

「但好返後唔搽情況又會慢慢重演」姐係你已經試過查類固醇喺手指到但好返之後又返發？其實我手指都有，但我堅持唔查類固醇，佢都逐漸康複。

我個人覺得如果你已經感受到用類固醇後不停復發既循環，不如試下戒左去只用保濕，係會好痛同埋口得好慢，但好過墮入個藥膏、康復、復發既週期。而且會類固醇反彈係會擴散架

Elidel都係外用免疫抑制劑。同protopic原理一樣。

Elidel (pimecrolimus) is an immunosuppressant. It works by decreasing your body's immune system to help slow down the growth of atopic dermatitis (eczema) on your skin.

師兄你會唔會fungal infection？
你而家係戒斷類固醇期間？

唔好理其他人點睇住（我明白好難，但嘗試下），著眼於點樣解救自己先。加油！

因為始終由急性濕疹發作果下，成身傷口流朧流到印都印唔切，到用口服類固醇先回復正常人生，類固醇嘅作用功不可沒，當然我明白用類固醇一定唔好。
其實我藥膏嘅個用量已經盡量減少同隔耐啲先用，起碼當慢慢減。
我想問下平時你啲傷口要幾耐先好返？我唔搽類固醇一個月都唔好，仲要愈來愈大

唔好意思師兄我唔係醫療專業人仕，嘗試過Google搵你隻藥但都搵唔到。可能你要直接問醫生了解佢有無類固醇。

你要有心理準備佢會發彈得好嚴重。

去旅行唔好免強，我上年喺巴爾幹半島，皮膚發炎真係好辛苦，日日出去一陣就要返青旅休息，青旅環境又無自己屋企咁舒服自在。最後放棄張回程機票即時發另一張機票返香港，又要轉機又長時間。真係攞黎辛苦。

所以你調整下心情先，令自己舒服自在最緊要。

至於你決定戒斷，一定要堅持，留意身體狀況。

我一開始得頸同手關節，好小範圍咁泛紅同脫皮，好似乾燥咁。之後愈來愈嚴重。

你唔好擔心住，醫比左咩藥你？如果處方類固醇記住跟足指示用，唔好用幾日一見好返就停，就算好返都查足一星期或兩星期之後減量。如果查下又停下，陣間變到我咁就大獲。
若果用完藥好返又返發，有擴散跡象，咁可能類固醇未必適合你用（過來人意見，請留意自身身體狀同體質決定）

我非常明白，我本身性格好獨立好有自信。自從有左個病之後對成個人都好打擊。
但既然決定在去戒斷藥物依賴，就唯有堅持。我都會擔心黎緊冬天乾燥會再返發反彈得嚴重，所以都說服自己要有心理準備。

既然你好咗少少，襯近排心情好去做多d自己鐘意做既野，見返朋友。心情好d可以個病情都穩定d。

我好明白你感受。

正如我病前咁好動而豐富既人生，鐘意去邊買張機票就用發，會玩音樂做運動睇書整野食。病左之後我去邊都要諗過度過，怕皮膚會不勝負荷；做運動又怕刺激皮膚；睇書玩音樂又因為痕癢而不能專注。嚴重時連工都返唔到。真係好大好大衝擊。

近排逐漸modify 同嘗試拎返起d興趣，會影返相。

又喺屋企裝左枝引體上升既野，

同黎緊會喺屋企做tabata取待出街做運動

希望生活會重回正軌。

你都嘗試一下，大家一齊努力。

我之前有食過supplement，益生菌果d。但我覺得無咩關系，我過往飲食習慣唔似會缺乏任何營養。許醫生都話過香港無咩人係因為缺乏某類營養而導致皮膚問題。所以我無再試。

btw希望你食中藥逐漸康復。

世界咁細 你又會咁勁認得既

果次應該係我最後一次睇皮膚科，之後決定戒斷。

希望我同你都快d好返，我地以後唔會喺所撞見。

你睇下我上面回覆其他人既留言，我上載左查類固醇既方法。千奇唔好查幾日見好轉就停，一查就查足一個療程（一至兩星期），如果唔係你查幾日見好左，其實係末好哂，之後又返蛋過，然後就會逐漸擴散。（我之前唔知，第一個仆街醫生無教我，我愈用愈差）

始終人人體質同情況唔同，希望類固醇真係幫到你。

我d慢性發炎例如頸同小腿其實到而家都未好（已半年），表皮都會有脫皮同傷口。

至於真係裂開或抓損或細菌感染既傷口，平均一至兩星期會癒合，當然週不時就有新傷口，但癒合速度隨戒斷類固醇時間而一直增加。（戒斷期間頭幾個月，d傷口一個幾月都唔埋口）

謝謝。我會加油！

唷睇清潔原來你已經知道自己有類固醇反彈。咁！睇種控制情緒同早訓對你黎講緊要d。（我都係，但早訓真係有d困難）

戒類同路人，我地一定會好返!Time heals

之前睇醫生佢比咗隻藥膏我 返屋企影相比你睇
我啲濕疹比較季節性 多數夏天先有
就算唔搽藥膏佢自己過一排就會好返

唔洗sorry，你無錯加，有負能量係好正常。試下喺度講下日常生活因濕疹令你最吃力既地方？交流下，可能會喺度搵到令自己舒服d既意見。加油！

戒類固醇最好一直留係屋企
工都唔好返
而且你預最少要2星期先正常返少少，取決於你用左幾耐類固醇同埋身體狀況
我之前都成個月先舒服返

我由出世到依家廿歲都有濕疹，有時嚴重個陣會發炎出水，太犀利個陣都要睇醫生食類固醇控制下，食完一排又好啲咁。都知道食得太多類固醇係對身體有害，但真係無辦法，頂唔順都要食。之前睇過一篇文有個醫生都話其實唔應該奢望追求濕疹會斷尾。

同埋之前都試過成年戒類固醇，但都係無用

成年冇搽過食過類固醇都冇好過定係未好返？如果用左好耐類固醇其實起碼要幾年先可以好返 中間係有機會爆發 不過正常係會一次比一次爆得冇咁嚴重

心情極靚又天氣好日子會否好些

巴打好堅毅

多謝上面咁多位巴絲
我會堅持落去之後上嚟包膠
話說上面有巴打提議兩個星期唔返工戒，
港豬冇得揀

我好認真
你9月去旅行？咁而家唔好戒，否則唔洗去
我之前用左2個月類固醇，戒果時總共用左2個月先舒服晒，
戒完果時真係天堂，野都唔洗查，果時我以為個病好左
點知都係復發

回返樓主點解我食免疫抑制劑，因為面積太大，用protopic好煩，所以先出呢招
呢個醫唔好既話，我就要重練了

同埋戒果時最嚴重係返唔到工，除非你意志力超強啦，我果時仍然有返學，因為得隻手反彈
塊面反彈果d，係每日都想自殺

巴打,我每次都係最嚴重既情況先用類固醇,

我用法係每次用適量,大約3-4日平曬傷口就停左佢,(因為我明白唔可以長期用)

依家我有咩都係茶cream (physiogel醫生處方)

同埋我發覺QV個款濕疹沖涼液好好用,

我見你話睇過許醫生先認得你

醫生開呢隻藥比我 但我唔係成日搽

上面屌中醫果d
我係睇中醫醫好既

好細個已經用類固醇
中一二發左次勁既 睇西醫 開左類固醇
搽左幾個月 好左 從此果d位就好易紅
一唔夠訓 出汗 污糟 就紅 踵 一直到而家都係咁
手爭 膝頭後 人中 頸 嘴角 上唇 我都相信一世都會係咁

到會考再發左次勁既 今次由頭爛到落腳 冇樓主咁發到全身
但係每一個發既位同樓主貼最差果張圖差唔多
手爭 膝頭後 頸果d就實爛
會考操卷 隻手貼著紙果d位爛哂 標血水 膿
消完毒過一陣會傷口變硬 會有d黑色既毛定唔知乜係面
唔會好 每日睇著個範圍愈黎愈大
有戴眼鏡 耳仔掂著眼鏡果d位又係爛鳩哂
係課室坐隔離個女仔睇著我隻耳滴d黃色既膿溝血水
人中位起好多粒含膿既瘡定乜 爛哂
睇政府轉介皮膚科 開左足足成打類固醇 豬油膏 cream
完全冇撚用

跟著阿媽幫我搵到個中醫
後生既 大學讀中醫 佢阿爺係中醫 一代傳一代
從此睇果個中醫 介口
佢有自己整d油 俾濕疹病人用 滴左止痕 潤膚 而家轉左係藥膏
試過果d金銀花定乜鳩煲水 仲撚痕 試左次就停左
仲有d濕疹膠布 成塊貼落去隻手到 好左好多
幾個月就好返7成
之後都有翻發 都過左10年 發過一次 但係冇發到以前咁勁
果排幾個月日日訓得幾個鐘 跟著就發左出黎
但係睇佢食返2個月藥就冇事

最緊要係搵到好醫生
我明既 中醫係特別多閪人 搞到好多人覺得on9

試過咳左個幾2個月 睇到橫隔膜痛 一咳就痛
睇開果個放假 去睇另一個 當我普通傷風 屌佢老母d藥完全冇用
過2日睇開果個放完假 同佢講我咳 咳到好痛 把完脈
同我講你lee2日發燒既話你即刻入急症 肺炎
上手當我傷風

我之前都係同你同一狀況，面積太大，protopic根本唔夠用，所以先要食免疫抑制劑。
我個過程就係：
類固醇→protopic0.03→protopic0.1→類固醇加protopic0.1→大量protopic0.1→免疫抑制劑

但最後都唔得，根本所有免疫抑制藥都唔會有效，如果有效一早就已經有效。（我個人觀感）

我唔認為純粹係類固醇令我咁嚴重，我覺得protopic同口服免疫抑制劑先至係元兇。
我兩年來總只共用過兩小盒類固醇，加埋科肯定少於一百五十gram，但我總共就用左超過五至六支protopic同食左一個月免疫抑制劑（每日二百mg）。所以我個標題先係戒斷類固醇同免疫抑制劑。

所以巴打如果你同我一樣食免疫抑制劑食到身體愈來愈差，失溫怕凍，甚而嚴重細菌感染同發燒。停藥又會發彈，你真係要考慮戒斷去。

巴打介唔介意講邊個中醫？
依家好撚辛苦好撚想死

你係食完抑制劑都無用？
而且仲免疫力失調？
我食左幾日，好左好撚多
d皮膚已經無裂同爆拆，我已經懶無查保濕
暫時覺得攰左少少only
同埋我一直都係免疫力超強果d人
可能d藥對我影響無你咁大
我隻藥叫環孢素
醫生話係比較新既藥
副作用較以前既azamun少

同樓主好似
建議咁多位巴絲用錢去睇醫生／買藥
不如用錢去移民／去其他地方生活一段長時間
小弟13／14年左右開始有
去過日本旅行一段時間，數日皮膚已經好番8－9成（冇介口）
不過番hk 幾日又番發

衣家係英國住左1個月（完全冇用藥物，靠保養，冇介口），雖然英國都係一個濕疹地方但係都好番7－8成，有少紅，少少損同比人容易乾，不過同一個正常人一樣

我覺得係hk 地方問題＞ 身體問題

點解日本人係咁食生冷野冇事，大陸仔食辣野又冇事，鬼佬淨食紅肉少菜又冇事，係香港人就有事？

Hydrocortisone is a corticosteroid (steroid medicine) that is used to treat inflammation due to a number of diseases and conditions.
類固醇來的，不過係class seven，低potency。（我都係Google）

CYCLOSPORIN（環孢素），我都係食同一隻藥。
一開始食係有效，好左幾星期，但唔穩定，幾星期後就復發。然後又加藥，又好d，又復發。

直到最後免疫抑低左，抓到損，但因為無免疫力打打細菌，所以細菌入在表皮導致細菌感染要停藥食抗生素。

但如果你食左有效，希望你可以繼續抑制到，總之好好留意身體狀況喇！

樓主想問你驗到肝酵素升個時食左幾耐中藥？
同埋停藥休息有冇話大概要幾耐既？

我都食緊中藥半個月
驚身體負荷
醫師就話唔使停 但我都覺得要身體休息下

半個月正路就唔駛怕住，食到兩三個月有好轉就可減，其實長期食黎講，食抑制劑都會食到生癌，類固醇更唔駛講一堆副作用，但睇得西醫就一定要長期食，重要一停藥就反彈，中藥你驚既咪定期check吓個肝，呢啲錢睇兩次專科都喺返到

樓主加油

認識幾個有濕疹既朋友,

佢地話寶膚靈其實都係有類固醇, 所以冇用 ( 我冇查證過, 不過網上都好多人話有)

食左大概4個月，每日兩劑，藥粉。我果時都問題醫師咁長期食有無問題，但佢地話無。
如果唔係西醫要我驗身（因食免疫抑制劑要有驗身報告先可以開藥），我都唔會發現肝有輕微發炎，因為肝酵素先到幾百身體表面都無跡像，西醫話要升到差不多過千個人先會皮膚發黃同肝痛。

你食左半個月都唔算長期攝取，同埋人人體質唔同。我有朋友食左一年中藥調理身體但肝完全無事（非濕疹），亦有朋友因濕疹食左個幾兩個月個肝酵素升到過千仲肝痛添。所以學樓上話齋，食中藥的話定時去驗下肝酵素，百幾蚊有找。不過要如此西醫寫紙驗。

Thanks for remind.
不過我覺得寶膚靈無類固醇，我對類固醇反應超敏感，一薄查幾次（三日內）即刻脫皮然後生返層雞蛋咁滑既皮膚，好似完全無皮膚問題咁。

但寶膚靈對我只係好似薄荷膏咁，涼涼地用黎止痕，唔會幫到我退左d皮膚泛紅、結焦或皮膚癒合。我之前都喺鄧肇堅醫院港大中醫藥臨床研究中心問過中醫，佢地話可以無類固醇查。

不過始終都係藥膏我同意唔好查咁多。

巴打有冇止痕藥推介
眼皮成日痕醒 屌 訓唔到日頭好辛苦

巴打可唔可以介紹個中醫

上面

我日日打丁 有無關係

爸打介紹邊隻沖涼好? 護怡肌搵唔到邊到有賣

我淨係用過護怡肌，適合我皮膚。普通藥房有，不過要搵。

而家好d 未 我戒左一星期 好反覆下

真心樓主幾靚仔

樓主呢排好d 嗎？
支持你

我都食緊藥了

其實戒完類固醇應該只係去番未用藥前嘅狀態?
咁其實即係都冇康復過一直仲係有濕疹? 一發出黎唔用類固醇只靠樓主推薦嘅舒緩產品?

可能7月8月放暑假唔洗返工無咩壓力，真係逐漸好左好多。紅乾甩皮都繼續會有，但程度輕微左好多，近排返工同事都話我改善左，手腳直頭睇唔出有濕疹。我希望喺11月轉季乾燥前繼續比皮膚休息康復。

你情況又如何呢？

真係好好多，多謝你，我會繼續努力。

因為戒類固醇所以食？定好似我咁用免疫抑制劑黎控制d濕疹？（我覺得愈食身體免疫系統愈亂）

我由小學開始有 斷斷續續 到而家23歲
幾年前上臉 手腳反而無咩 果陣塗類固醇
唔知類固醇咁勁 淫左幾年 最近點塗都無用
我就知應該出事了

我無再睇醫生無再塗類固醇 我覺得佢只會再比類固醇我 而家戒左兩星期 頭幾日好嚴重 而家紅乾甩皮

我一開始係只有一小片皮膚因乾燥而紅。可能起初若只用保濕方式處理，而唔用類固醇，身體會自己康復，而唔係跌入左個深淵。（個人意見）

你係咪都係一乾就塗magic 果盒野?

加油，長期抗戰。唔好放棄，辛苦時有需要搵人傾下。

我近排好d，仲成功見左份part time，發展下另外既事業。希望身體繼續康復比我重回正軌。

大家努力

Magic 夏天用太油。我起初戒斷2至4月係用magic cream ，之後入夏我就轉用carun直到而家。

係呀如果你有濕疹你都要嘗試正面同有勇氣咁面對。

留名

無知一問, 呢啲似唔似濕疹？我睇醫生話係敏感, 擦左成年類固醇都未好 有時會好痕

一年前

一兩星期前

今日

明白
樓主要加油，希望你不久後完全康復!
呢個post真係非常有用，樓主真係好適合做教師，清楚有條理地講出自己經驗，對同樣問題嘅人好大幫助!

冇食開類固醇 呢隻食左3個月

幫推好文
屌 樓主真係好撚勁
全身爆濕疹都撐到過去
我自細就有濕疹 不過冇樓主嗰啲咁喪咁大規模
但都已經邊睇邊想像到你講既「真他媽的癢」係有幾痕。
真係唔係講笑，完全唔係可以用定力克服既痕，磨到出水先舒服小小，但嗰達皮膚已經又甩皮又爛又紅又腫啲水泡仔仲一路出水⋯⋯
而且望住佢蔓延會好sad 啲皮膚就算冇左濕疹，啲紋路都唔同晒。不過算啦唉，唔痕已經好好，唔要求咁多。
加油呀，衷心希望你過到呢關

抱歉我唔係醫科專業唔夠膽斷症。

但我覺得用左成年類固醇都不停復發你要小心d。如果停藥有復發同擴散，要小心對類固醇上左癮。

多謝你。

其實嚴重期間我都試過情緒失控，好影響生活。所以先會尋求心理同情神科既協助。

出post原因除咗希望比同類型患者了解類固醇反彈同鼓勵大家，仲想大家好好面對情緒，唔好怕／抗拒搵專業人仕幫手，甚至責怪自己，諗埋一邊。

頂我exactly 就係咁諗！
自從個病真係令我改變好多，無咁自我，會嘗試放慢腳步，愛惜健康同身邊既人。

thank you~~ 再睇下醫生先

樓主好嚴重，我都係多數得部份身部有 ，如手指

好文推畀其他人睇

上年12月生牛牛 去睇醫生都係話用類固醇...最後我無用到 戒食甜野 魚類 加工野 調整自己心理問題就好返好多 起碼可以見人

你依種似係汗疱疹, 唔同濕疹喎, 照計唔需要用類固醇, 小心畀庸醫誤導。我試過發過兩次病情係反反覆覆, 兩次都冇用藥自然好返。第一次病因不明, 第二次我懷疑係因為自己對真菌敏感, 因為果期咁岩有香港腳, 我google過有機會係咁樣誘發汗疱疹, 結果醫好香港腳就好快痊癒。你可以試下睇多個醫生問問

巴打你近排點阿

你只食2款supplement就夠?

唔係

我好返好多，甩皮愈來愈少，出到街，做到運動，見到工，身邊既人都覺得我康復緊。只係有d位我會忍唔住抓或「meet」皮所以都未好。希望自己可以逐漸戒走focus皮膚既壞習慣。

仲有兩日開學，都會調整心態咁返工，唔好比自己咁大壓力，始終情緒對皮膚影響好大。

呢幾日面頸開始出返水 食咗眼訓敏感藥都完全訓唔到 等陣出去睇吓普通醫生 應該要食吓抗生素

其實我呢一年面頸keep住紅
有時食吓搽吓類固醇 但一停就慢慢發返
上個月開始食咗三星期類固醇 一停咗一星期依家就發返出埋水 唉

多謝清分享 同希望所有患者可以搵到舒緩病情既方法

濕疹圍爐取暖 謝巴打分享

請問係邊個中醫 可唔可以俾名我

聽講用生物製劑 半年以上就會控制到 唔知真唔真

聽講要keep住打 斷唔到尾

你不停食同查類固醇真係唔係辦法....
有無睇過類固醇上癮既資料（或者Dr Marvin d片），了解下自己既情況。

我由細到大都皮膚都無事
白白淨咁
兩年前無啦啦出濕疹
仲要急性果種
一個星期就發到全身都係
睇左成十個醫生全部都無符
一個唔同一個講法(咩牛皮癬/性病都有)
最後妹左一個月 入左急症
驗血話中左咩金黃葡萄球菌
食左一個星期抗生素就控制到

但係而家後違症困擾左我幾年都搞唔掂
全身一達一達黑印咁
仲間唔中出水
要食藥先控制到

要食咩藥呢？

coriton 3mg
cimetidine
emsolone
loratadine

呢4隻

想請教吓大家

最近我開始搽 carun 隻萬用膏，開頭30分鐘冇事，但係之後就開始痕，個濕疹範圍又更加紅，想問吓繼唔繼續用好

佢包裝又話可能係好轉反應，但係我都唔知係敏感定佢講嘅好轉反應嚟

有冇得介紹

各位有濕疹嘅巴絲一定要加油，你地個個都好堅強好犀利，雖然我唔係患者，但睇到你地嘅病情都好心痛。你地嘅意志力同忍耐力都好勁，衷心希望你地會搵到適合自己嘅治療方法，唔再受呢個病困擾。如果你地有咩心情上嘅難過，可以講出黎, 我好相信有好多好似我呢啲無聊人會樂意聆聽同分擔！加油

平時得右手尾指位有
而家出汗多眼鏡鼻托位心口位都有
心口冇咩野好快好
戴眼鏡會紅出水甩皮無限loop
唔戴又睇唔野
點算好

same, 我一開始以為係對鼻托啲膠敏感轉咗做金屬(鈦合金)鼻托，眼鏡仲要係好輕嗰隻，點知戴返都係出事

我估唯一嘅方法就係唔好戴眼鏡住，轉用隱形眼鏡，之後喺患處搽藥膏等佢好返先好戴眼鏡，有錢啲嘅就直情做激光

睇完之後好感動 多個人明白
一起身 傷口痛到郁唔到嗰種感覺唔會有人明

我生咗濕疹十幾年
老豆係死硬派 只信中藥
我都食咗十幾年 見到話有人食到肝發炎 我諗我都要去驗吓 多謝提醒 (順便想問下可以喺邊度check)

早排考完dse 因為濕疹停咗兩年 呢兩年無出過街無見過人
日日無所事事 個病又無好 真係好難受
就嚟22 同年嘅朋友唔係last yr就係出咗嚟做嘢
自己就yr1都未讀

好彩嘅係我有班好好嘅朋友 中學識落
因為以前讀中學有啲同學有濕疹 眼見佢哋都比人bully得好慘
不過我啲朋友就對我好好
我係反而唔識點面對屋企 親戚

我都好想睇吓心理醫生
不過我就唔知佢哋開嘅藥 會唔會令到你日常生活有變化 對濕疹病情有變化 或者會同個treatment有抵觸 有啲藥撞咗唔食得etc..
我都係想可以傾吓開解吓 講出嚟正視返個問題 希望好過啲濕疹都會好啲

真係唔該晒你post出嚟
原來我唔係一個人

adelaide 下年先去

我喺brisbane 澳洲夏天冬天都比較乾燥 記得帶定d保濕野去

你都係 好好保重

我最近又係成日係出汗位好多班
我怕好快會變成濕診
你可唔可以介紹許醫生俾我呀

謝分享

會轉俾朋友睇

唉，有唇炎(個嘴會狂脱皮)，睇左6,7個中醫和西醫都好唔返，除左不斷試醫生我都唔知有咩方法

前面覆左, 你可以試下
不過中醫要夾人, 祝你搵到個岩你嘅醫生

其實我有咗十幾年濕疹 對個病都幾了解 食過類固醇/抑壓免疫力嘅藥 明白有咩負作用 所以我本身都盡量少食/搽
依家依年真係好差 反反覆覆 試過出水出得太勁要入醫院
我依排又開始成日出水 完全唔知可以點 我本身諗住再試另一隻抑壓免疫力嘅藥 但女朋友唔想 我諗清楚都想戒咗唔食/搽類固醇
如果你出水嗰陣係由得佢唔理定點？ 其實我工都返唔到咁濟

濕疹做另一隻致敏源測試(ige) 會唔會有用d

我都係睇余嘉慧
飲左兩日藥過敏到全身紅晒
全身一點點紅疹（本身濕疹位以外）
開頭以為正常，繼續飲
飲到第五日頂唔順崩潰
因為五日無一晚訓到，痕到淨係可以不停喊
結果一停藥紅疹就退返

中醫真係人夾人

建議戒類固醇就戒埋protopic呢類藥
聽過好多人講protopic係更毒....

極力建議戒糖，好有幫助

我明白，你一定好辛苦
我過去兩年都係好似你咁掙扎，因為所有西醫都話唔會好，我只有諗緊點樣可以查少啲但又抑壓到個濕疹。真係直到食完免疫抑制劑，一時控制到，一時控制唔到，再加上細菌感染，我先的起心肝戒甩所有醫皮膚嘅西藥。我真心覺得唔係濕疹冇得醫，而係西藥包括類固醇同免疫抑制劑令我皮膚越嚟越差。

出水，裂開甩皮紅腫等等我都有經歷，工作我有照返，差不多每一個鐘就要去洗手間處理一下皮膚，情況太嚴重就會請假，最嚴重試過請咗一個禮拜。但我嗰陣時真係有個信念覺得日日拎住支藥膏傍身真係唔係辦法，亦唔想不停咁樣食藥，好無止境咁。終於決心戒類固醇同免疫抑制劑。

你要加油，不論決心戒類固醇，一話睇其他嘅醫生，尋求西醫又好，一話睇其他。都要調整好情緒，唔好放棄。

巴打,我想問你如果濕疹位出水既話你會點搞?

我試過頭兩星期有用, 點知之後頌用愈差,

carun依款野唔係個個岩用

我覺得好似普通洗傷口咁處理就得，一定要抹乾啲水，之後用生理鹽水消毒，搽潤膚乳/藥膏，襟棉花喺上面，最後用透氣膠紙固定棉花

依家試咗一個星期，搽咗頭1個幾鐘濕疹個位變得更加紅同痕，之後大約接近2個鐘到就唔痕

睇到樓主用 carun 好返，一隻好煩惱究竟呢隻藥膏啱唔啱自己 ，唯有試多一個禮拜睇吓成績

Btw 有冇巴打用過呢隻加拿大濕疹用藥膏？親戚介紹話幾好用，但係最近搽緊Carun 廢事撈埋用未搽住

多謝你

睇完篇文諗番起當時嘅自己
曾經都濕疹 由小四小五開始極微
睇中醫 然後好下差下 極度佢地懷疑dum症

到到中四全身都有
再到公開試有過嚴重濕疹
全身都會出水 諗番都覺得臭
無一晚係會舒服瞓到教

食過無數藥
然後公開試完咗
個人無咁大壓力 多咗時間休息/hea 加上無咁夜瞓
睇家庭醫生(係啊你無睇錯 唔係皮膚專科)+中醫
當然有食過類固醇 但劑量唔多
無記錯嘅話有食過四環素
然後好快就控制到病情 慢慢 慢慢 變好

但有時一到春天就會手腳少少復發
我就瘋狂揸薄荷嘢(無比膏/寶膚靈(香港版)) 再加埋一堆保濕
但最令我覺得有效果係一枝蜂蜜藥膏

然後宜家都好番了

最後我想講 有時自己未必真係覺得有大壓力
但自己就正正處於壓力之中
睇開啲 咩都唔care嘅時候就會好

樓主加油啊

巴打可唔可以介紹吓隻蜂蜜藥膏叫咩名？

都試過隻腳出水返工條褲會濕晒，都係用乾淨既紙緊抹，嚴重時有細菌感染或有傷口，會用生理鹽水清洗。

我以前細個都好似樓主咁成身都係脫皮濕疹
果陣都係搽類固醇
上到中學就無哂
直至考完DSE
濕疹一次過返哂黎
開頭好似牛皮癬 會洗血洗膿
又痕癢又痛
入左幾次急症室 安排到去睇皮膚科
果陣醫生話我發炎
但而家變左做水泡既濕疹
每次睇專科係係話
我已經用緊最勁既類固醇
之後試過想戒 但兩日之後已經好嚴重

carun 主打cbd oil
其實cbd oil係外國好常用
即係大麻油（唔係hemp oil)
無論外用同內服都有藥用價值

pure cbd oil 係香港係合法入口既
carun其實就係cbd oil溝其他野
所以要試既話
不如自己買pure cbd oil

可以自己google睇下有關資料

咁大獲!!
你係揀農本方定/藥材自己煲/叫佢地煲埋?
我第一次去飲完係瘋狂甩皮囉
佢有講無其他唔舒服就可以3日後去配多次藥

咁你依家有冇轉其他醫生睇呀?

如果手手腳腳我都算 但依一年係成塊面同頸好嚴重 成年都未好過
出街會見到啲人望我 平時出去要dup低頭 唔敢望人
我都明壓力影響好大 但真係控制唔到 返工有壓力 放工返到屋企又有壓力
自己27歲 搵得唔多 想儲錢結婚買樓 想搵過份好啲嘅工 但咁樣點見工
眼見身邊朋友搵好多 好多都好成功（有啲一年搵過百萬） 覺得自己好冇用
我有諗過同女朋友分手 因為自己未必俾到幸福佢
好多好多野要煩要諗 呢啲壓力又會影響到濕疹

anyway多謝巴打咁用心分享

搵中醫搵啲老啲嘅會好啲，去吓西環嗰頭
利申，聽人講

同埋大陸嘅中醫叻啲
Btw，巴打腸胃如何

想請教吓大家，最近喺樓下診所睇西醫，咁佢就開咗呢隻藥俾我仲有一甖類固醇(我諗住唔搽)，然後我就上網check到呢隻藥係口服類固醇嚟(2隻藥嘅混合體，分別係 Betamethasone+Dexchlorpheniramine;後者係抗組織胺,而前者係低劑量類固醇)，

咁因為我諗住戒類固醇，咁我應唔應該食呢隻藥好？

加油

加油！

輕微患者 (正係腳板底+側邊) 食完1個星期藥 食晒. 外用類固醇藥膏就keep住茶. 感覺係有改善既. 不過食晒D藥後果個星期 不停爆瘡 (面部暗瘡), 似唔似係類固醇後遺症/副作用

我聽朋友講，佢有2個有濕疹嘅朋友去完死海玩，唔知係咪落過水敷過死海泥，返黎香港之後斷咗尾

我估佢哋就咁跳落去應該會嗱到pk

Hi 你好呀 我係一間online media到做緊 想問你會唔會有興趣做個人物專訪?
我都想有多啲濕疹既患者聽到你既故事!!

This is my telegram:
Please add me or reply me if u r interested

推

我無telegram 呢。或者你email我：disharmonious@hotmail.com.hk

我而家好左七成。如果下年暑假都未好返我都諗住去以色列浸死海。之前戒斷初期浸死海鹽水再痛都試過，所以無有怕。

唔好食喇，淨食抗組織胺止痕算。你叫佢開止痕藥俾你啦。

好呀!謝謝

樓主浸死海鹽有冇幫助？
我八月頭開始爆到全身都係
上星期開始停類固醇同用死海鹽
而家發曬出黎
有d位就乾身左脫皮暗啞 但冇咁痕 但同時有d位又再發新既
幾時先會好轉 好擔心

同埋發出黎係咪正常排毒
我見有d人用完好快見效
我好似冇咩用咁

死海鹽對我來講有用啊，我覺得係幫我傷口癒合得快啲。用海鹽水係非常非常之痛，但我覺得紅腫同死海鹽冇咩太大關係，因為戒斷類固醇身體本身就會血管擴張，裂開並且脫皮。死海鹽用嘅時候會好剌激，所以先會覺得佢用完更加紅腫。

你總之當佢係長期作戰，如果心入面知道類固醇係幫唔到自己嘅話，就決心戒甩佢，不過你用咩治療方式都好，留意身體狀況，如果死海鹽太刺激，可能未必適合。
加油。

感謝你 呢段時間真係好難捱
每日望住佢濕疹逐步逐步爆出黎
原本唔會有濕疹既位都變有 好難頂
可唔可以講下皮膚開始好轉係點嫁
會退色同脫皮？

LM

我依家雙手手臂紅到好似曬傷咁，硬係散唔熱咁，摸落去係好熱，手指位甩皮，同埋有皮膚好崩緊（唔搽野嘅情況下）。呢個情況都成兩年幾，已經唔想再理佢

我真係大約一個月幾前，（戒斷第5個月）先發現自己脫皮情況無咁嚴重，同d傷口無咁痛。生返d有油份既皮膚出黎。不過之後都起伏多幾次（而家都有），有d位會乾d，有d位易裂開。不過已經好多了

Support 樓主。

啲皮膚唔識出油咁，可以點搞？食魚油丸有冇用？

我嚴重過你， 用咗三四年時間去醫， 用類固醇用到有青光眼 ，我最嚴重嘅時候乖地鐵啲人彈開曬

我諗我睇中醫睇咗十萬蚊， 又名醫去到中國藥房邊方 ，一啲好轉都冇， 啲名醫都叫我睇返西醫 。後尾都係從頭西藥嘅懷抱 。醫生不斷咁樣同我試一啲新藥， 歷史比較短嘅藥， 慢慢好返， 現在我其實係冇濕疹嘅跡象， 但係我感覺到我要爆發嘅時候我就會食一粒藥 ，一個月食一粒才有。

冇

青光眼
咁青光眼有冇好番/有冇得好番

好唔反，食得太多類固醇眼壓過高，視覺神經受損， 只會越來越差，現在用D好貴 嘅藥控制。所以要搵一啲有經驗嘅西醫，因為 長期用類固醇 好多後遺症。 好多皮膚專科都你得你死呀

心祝福。

巴打保重

你係口服類固醇? 強度係用到第幾級? 個醫生冇warn過你會出現青光眼呢D副作用?

睇啲人講搽乳木果油幾好 就上iherb 買黎試下
但好似用完仲痕咗
達濕疹好似keep住乾爭爭仲好 一搽咗保濕野就會痕
有冇人有呢個問題？

冇warn,我已經去D好有名皮膚科，佢地 見我咁嚴重呀第一時間都係考慮用足劑量嘅類固醇， 後來經過 中文大學 一個醫科生介紹咗個好知心嘅皮膚科畀我 ，就叫我去驗青光眼 ，結果真係出現咗。 眼壓長期維持喺十七八度樓上。 我家族啲眼都冇呢個紀錄㗎。 所以都有理由相信係長期使用同埋服食類固醇所致

咁賤!
就算認為用藥係比較適當，呢啲副作用佢都有責任循例要講!
西醫對濕疹老實講真係好無知，零方法根治

塊面同頸會無啦啦紅左
有時會起"蚊瀾" + 紅

會唔會係濕疹前奏? 以前都無

以前對類固醇冇乜認識同戒心
醫生開嘅藥膏同出面買到嘅
可能好多都有類固醇

細個做家務右手手掌有主婦手
唔知邊個開啲藥膏
搽完係好咗
但支藥膏用完冇再搽就翻發
諗住都承受到就冇理
過咗幾年聽到啲人講類固醇
再睇下自己隻右手皮膚又紅又薄又易甩皮爆拆
九成九都係當年支藥膏問題

我諗當年忍下，做好保濕同遠離化學嘢
根本唔駛搽類固醇嚟飲鴆止渴

而家停咗差唔多十年
隻右手手掌都仲係咁虧
試過打羽毛球打到爆拆成手血
乒乓波籃波羽毛波都冇再玩過

淨係一隻手掌都搞到我咁煩惱
真係完全想像唔到有濕疹嘅手足苦況係點
希望你哋早日康復

亂開類固醇嘅醫生

搽咗痕，唔搽乾到痕

我想講，我之前皮膚過敏，食治敏速，一停就成身又㾗又腫，食左八年，每日食一粒。
之後決心停藥，每次都減少少，用左半年就好返哂。其實敏感真係意志力既考驗。

夜晚瞓教點可以唔r
好多時忍咗成日 瞓個陣控制唔到自己就破功

保濕唔會幫你好返 純粹令你好過啲 如果搽左仲唔舒服就唔好搽

我有毛囊角化問題
皮膚科醫生原來一直開左種類固醇的藥膏比我查
我毛囊角化情況的確好左好多
但我發現兩臂液下多左幾條擴張紋 睇過醫生佢話係肥仔紋 這四個月我多確肥左唔少 但我見d肥人都無呢種紋
我諗緊仲用唔用呢種藥膏好
我好清楚毛囊角化係無得醫 只能用藥舒緩 而我又好容易有炎症 成日發炎腫到一粒粒瘡。依靠類固醇我先無發炎

我真係好迷惘 呢個問題我都唔夠膽同身邊既人傾訴。我總是覺得呢種紋係長期外用類固醇而導致
希望大家可以比少少意見我

唉 同你對手一樣

係有希望架

我短時期用左超少量類固醇，之後主要用月桂葉皂再keep著搽cream，暫時變左咁樣，雖然某啲位都仲有少少腫脹(返發)，但起碼冇不停流膿(影響生活)先

喊到就自殺 仲要啲手指關節裂勁深 好痛呀

搽cream呀記著，唔好怕麻煩

唉 同幾位一樣，大家加油

想問下你地搽咩 好似搽咩都唔補濕咁
搽咩都又痛又啦
好想喊呀

一日仲生存，一日仲有希望

我搽physiogel ，雖然好似有巴打話麻麻地

搽油又立得滯，搽cream又一陣就乾晒，依家兩隻手手臂紅晒，好似搽咩都冇用

都要搽架 打風轉天氣仲差呀

樓主響邊間做皮膚測試 幾$

上2年做過二千中
普通診所 佢send去化驗

同樓主張報告一樣
都係第3代華南

見樓主對塵敏感
做冇試過脫敏治療?

樓主最近如何呀？
我介類都一個月有多了 愈來愈辛苦

我好左好多好多。仲會有少少乾，小小脫皮，但而家唔講，d人都未必睇得出我有皮膚問題。所以皮膚真係改變左好多。

我之後會開post 詳講下自從之前7月開post 後身體既轉變，同好多巴打絲打既情況（好多人聯絡我），喺度總括地解答下各位可能遇到既問題。

你加油，要比時間身體。

好開心聽到你既好消息
等你開新post
過來人既分享真係比到好大希望同動力我

益生菌 中既

Lactobacillus acidophillus

Bifidobacterium lactis

Lactobacillus rhamnosus

Bifidobacterium longum

有用減低病情，屬根本上的醫治。大家調理下D腸啦~!